\chapter{Instalación del SconeServer}
\label{anexo4}

En este apartado se explica el proceso de instalación de los distintos servidores del ordenador remoto para poder formar el sistema distribuido. En el ordenador remoto, se pueden diferenciar tres pasos a realizar:

\begin{itemize}
\item Instalación del servidor que contiene Scone.
\item Carga de los archivos que poseen conocimiento en Scone.
\item Instalación del servidor ICE. 
\end{itemize}

\subsection{Instalación del servidor de Scone}

Existen dos requisitos previos para poder realizar la instalación de este servidor: tener instalado \acs{SBCL} y \acf{ASDF} para la versión de Linux respectiva, en este caso para Ubuntu (ver Listado~\ref{code:prerequisitos})

\begin{listing}[  
  caption  = {Instalación de SBCL y ASDF}, 
  label    = code:prerequisitos] 
sudo apt-get install sbcl cl-asdf
\end{listing} 

Una vez instalados los prerequesitos, el primer paso para comenzar la instalación del servidor es descargarlo del repositorio del proyecto y realizar su extracción\footnote{El Wrapper de Scone fue realizado por José Luis Sanroma Tato, miembro del grupo Arco}. 

\url{https://bitbucket.org/arco_group/scone.wrapper/downloads}

En mi caso, la descarga y extracción del los archivos del repositorio va a ser realizada en la carpeta \textit{/opt}.  Antes de empezar a utilizar el servidor de Scone es necesario cambiar algunos parámetros de configuración que vienen por defecto. Para restablecer esos parámetros, es necesario editar el archivo \textit{start-server} (ver Listado~\ref{code:start-server})

\begin{listing}[  
  caption  = {Ruta del archivo start-server}, 
  label    = code:start-server] 
/opt/scone-server-release-1.0/start-server
\end{listing} 
 
Los ajustes predeterminados que vienen son correctos en caso de ejecutar el servidor de Scone en \textit{sef-linux.radar.cs.cmu.edu}, por lo que habrá que realizar modificaciones de las rutas que vienen por defecto a las rutas de nuestro ordenador. Los parámetros que se deben cambiar son los siguientes:

\begin{itemize}
\item LISP\_LOC: indicar la localización del binario LISP usado. 
\item PATH\_TO\_SCONE: ubicación de la carpeta Scone en nuestra máquina. 
\item SCONE\_VERSION: número de versión de Scone empleada. 
\end{itemize}

Además se debe añadir la sentecia que carga \acs{ASDF}. En la siguiente imagen se puede comprobar las rutas modificados para mi caso (ver Figura~\ref{fig:rutasModificadas}). 

\begin{figure}[!h] 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{rutasModificadas.png} 
\caption{Modificación de rutas para configurar start-server} 
\label{fig:rutasModificadas} 
\end{center}
\end{figure} 

Una vez configurado el archivo, es necesario borrar todos los binarios de Scone (archivos del tipo \textit{*.fasl}) para poder empezar a ejecutarlo. El archivo \textit{Makefile}\footnote{Este archivo contiene un Makefile realizado por un miembro del grupo Arco.} contenido en este servidor ofrece esta opción de limpiado (ver Listado~\ref{code:borrado}). Después de esto es necesario llevar a cabo la compilación del servidor  (ver Listado~\ref{code:compilado})

\begin{listing}[  
  caption  = {Borrado de archivos binarios}, 
  label    = code:borrado] 
make clean
make superclean
\end{listing} 

\begin{listing}[  
  caption  = {Compilación del servidor}, 
  label    = code:compilado] 
make compile
\end{listing} 

Una vez completados los pasos anteriores, el servidor ya está listo para ser ejecutado. El servidor de Scone es un servidor de un sólo subproceso, por lo que cada servidor sólo puede concectarse con un sólo cliente a la vez. Si se van a ejecutar varios servidores Scone en la misma máquina es necesario asegurarse de elegir un número de puerto distinto para cada uno de ellos. Además, el servidor de Scone puede comunicarse con otro servidor por medio de sintáxis de Scone con estilo LISP o mediante una sintáxis \acs{XML}. En este caso la ejecución de Scone se va a realizar con la primera opción, por lo que a la hora de introducir el comando es necesario indicar que no se va a usar una sintáxis XML. Esto se consigue añadiendo el flag \textit{-noxml}) al comando de ejecución (ver Listado~\ref{code:eServidor})

\begin{listing}[  
  caption  = {Ejecución del servidor}, 
  label    = code:eServidor] 
./start-server 5000 -noxml
\end{listing} 

\subsection{Carga de los archivos que poseen conocimiento en Scone.}

Como es obvio, el requisito previo para poder realizar la carga de archivos en Scone es tener instalada dicha base de conocimiento. El proceso de instalación de Scone se encuentra detallado en el anexo ~\ref{anexo2}

Como bien se explica en el anexo ~\ref{anexo2}, para cargar archivos con nuevos conocimientos en la base de conocimiento de Scone primero hay que situar dichos archivos en la respectiva carpeta (ver Listado~\ref{code:rutaArchivosScone}). En esta carpeta se cargarán los archivos correspondientes a la Smart City y los archivos de la traducción de la ontología SOFIA. Estos son los siguientes:

\begin{listing}[  
  caption  = {Ruta de la carpeta que contiene los archivos a cargar}, 
  label    = code:rutaArchivosScone] 
/home/Scone/Scone/0.8.22/kb/core-components/
\end{listing} 

\begin{itemize}
\item Archivos de la ontología SOFIA
\subitem entities.lisp
\subitem properties.lisp 
\item Archivos para la Smart City
\subitem SmarCityDomainKnowledge.lisp
\subitem streetInformation.lisp
\subitem streetsAdjacents.lisp
\subitem streetsEgine.lisp
\end{itemize}

Después hay que indicar en el archivo \textit{core.lisp} (ver Listado~\ref{code:rutaCore}) la sentencia que realiza la carga de dichos archivos  (ver Listado~\ref{code:archivosScone1}). 

\begin{listing}[  
  caption  = {Ruta del archivo core.lisp}, 
  label    = code:rutaCore] 
/home/Scone/Scone/0.8.22/kb/core.lisp
\end{listing} 

\begin{listing}[  
  caption  = {Carga de archivos de Scone}, 
  label    = code:archivosScone1] 
(load-kb "core-components/nombre_archivo_a_cargar") 
\end{listing}

Para este caso las sentencias que se deben añadir son las siguientes (ver Listado~\ref{code:cargaArchivos}):

\begin{listing}[  
  caption  = {Carga de los archivos de este proyecto en Scone}, 
  label    = code:cargaArchivos] 
(load-kb "core-components/entities")
(load-kb "core-components/properties")
(load-kb "core-components/SmartCityDomainKnowledge.lisp")
(load-kb "core-components/streetsInformation")
(load-kb "core-components/streetsAdjacents")
(load-kb "core-components/streetsEngine")
\end{listing}

Una vez realizada la carga de todos los archivos en Scone, en el archivo \textit{load.lisp} (ver Listado~\ref{code:rutaLoad}) se debe indicar que se realice la carga de todos los archivos de la base de conocimiento cada vez que se ejecute el servidor de Scone.  Dentro de este archivo se encuentra la sentencia (\textit{ load-kb }"\textit{core}"), la cual es la encargada de llamar al archivo core.lisp, que es el archivo que contiene las sentencias anteriores, realizando así la carga de todos ellos. 

\begin{listing}[  
  caption  = {Carga de archivos de Scone}, 
  label    = code:rutaLoad] 
/opt/scone/scone-server-1.0/src/load.lisp
\end{listing}

Cada vez que se realice la carga de un nuevo archivo en Scone, el servidor debe ser reiniciado (ver Listado~\ref{code:reinicioServidor}) . 

\begin{listing}[  
  caption  = {Reinicio del servidor de Scone}, 
  label    = code:reinicioServidor] 
./stop-server
./start-server 5000 -noxml
\end{listing}
\subsection{Instalación del servidor ICE}

Inicialmente, para la instalación de este servidor es necesario descargárselo del repositorio:

\url{https://bitbucket.org/arco_group/scone.wrapper/src}

En mi caso la descarga y extracción de los archivos ha sido realizada en el directorio \textit{/opt}. Una vez realizado el paso anterior, el servidor está listo para ser ejecutado. Es necesario ejecutar el archivo \textit{Server.py} (ver Listado~\ref{code:rutaServer}) a través del siguiente comando  (ver Listado~\ref{code:ejecucionServer}).

\begin{listing}[  
  caption  = {Ruta del archivo Server.py}, 
  label    = code:rutaServer] 
/opt/scone.wrapper/src/Server.py
\end{listing}

\begin{listing}[  
  caption  = {Ejecución del servidor de ICE}, 
  label    = code:ejecucionServer] 
python Server.py --Ice.Config=Server.config
\end{listing}

Con el servidor de Scone en funcionamiento y su respectiva carga de archivos, y el servidor de ICE también funcionando se tiene en marcha todo el sistema distribuido del ordenador remoto.
